\chapter[Poliedros Regulares en $\E$]{Poliedros Regulares en el Espacio Euclideano $\E$} \label{cap:PREE}

En este capítulo hablaremos acerca de los poliedros regulares. En la primera sección trabajaremos los poliedros como objetos estrictamente combinatorios, daremos las definiciones básicas y hablaremos sobre su grupo de automorfismos. En la Sección \ref{sec:operaciones} definimos algunas operaciones que nos permiten construir nuevos poliedros a partir de los ya construidos. Finalmente en la Sección \ref{sec:RPR} introduciremos el concepto de \emph{realización}, el cual servirá para pasar de los objetos combinatorios al problema geométrico; hablaremos con detalle de algunas realizaciones de los poliedros regulares que estudiaremos en este trabajo.

\section{Poliedros Regulares Abstractos} \label{sec:pra}

En esta sección trataremos a los poliedros regulares como objetos estrictamente combinatorios. Seguiremos la notación dada por P. McMullen y E. Schulte en \cite{ordinary}.

La definición de poliedro abstracto toma en cuenta propiedades combinatorias de los poliedros convexos. Fundamentalmente se pretende rescatar la incidencia entre vértices, aristas y caras preservando algunas de la propiedades combinatorias que los poliedros convexos tienen. Posteriormente se verá que, efectivamente, esta es una generalización del concepto de poliedro convexo.

\begin{defn} \label{polabs}
Un \emph{poliedro abstracto} $\P$ es un conjunto parcialmente ordenado con una función de rango, es decir, una función de $\P$ en $\{-1,0,1,2,3 \}$ suprayectiva y estrictamente creciente. Llamarémos \emph{vértices}, \index{vértice} \emph{aristas} \index{arista} y \emph{caras} \index{cara} a los elementos de rango $0$, $1$ y $2$ respectivamente. Una \emph{bandera} \index{bandera} es un subconjunto totalmente ordenado maximal. Además $\P$ satisface las siguientes propiedades:
\begin{enumerate}[label=(P\arabic*)]
\item Existe un único elemento mínimal $F_{-1}$ y un único elemento maximal $F_3$, de rango $-1$ y $3$ respectivamente.
\item Las banderas tienen exactamente $5$ elementos, es decir, cada una tiene un vértice, una arista y una cara, además de los elementos $F_{-1}$ y $F_3$.
\item $\P$ es \emph{fuertemente conexo por banderas}, esto es, dadas dos banderas $\Phi$ y $\Psi$ existe una sucesión de banderas $\Phi=\Phi_0, \Phi_1, \dots, \Phi_k=\Psi$ tales que para cualquier $i\in \{1,\dots,k\}$ $\Phi_{i-1}$ y $\Phi_i$ son \emph{adyacentes} (difieren únicamente por un elemento) y además $\Phi \cap \Psi \subset \Phi_i$ para $i\in \{0,1,\dots,k\}$.
\item $\P$ satisface la \emph{propiedad del diamante}, es decir, para cada $j \in \{0,1,2\}$, dados $F$ de rango $j-1$, y $G$ de rango $j+1$ se tiene que $$ \vert \{ H \in \P : F < H < G \} \vert = 2$$. 
\end{enumerate}


Cuando no haya confusión, en este trabajo denotaremos a los poliedros abstractos simplemente como poliedros.

Observemos que de manera análoga se puede definir \emph{polígono abstracto} \index{polígono!abstracto} considerando que la función de rango tiene imágen $\{-1,0,1,2\}$. En esta situación las banderas tendrán exactamente $4$ elementos y la propiedad del diamante deberá satisfacerse para $j \in \{0,1\}$.

No es difícil probar que para cada $n \geq 3$ (incluso infinita) existe un único polígono (abstracto) con $n$ vértices.

Las propiedades (P\ref{band}), (P\ref{cfb}) y (P\ref{diam}) nos dicen que los poliedros abstractos satisfacen propiedades combinatorias que los poliedros convexos satisfacen, en particular, gracias a la propiedad (P\ref{diam}) cada arista tiene exactamente dos vértices y está en exactamente dos caras. Observemos que (P\ref{cfb}) y (P\ref{diam}) implican que toda cara induce un ciclo o una trayectoria infinita hacia ambos lados, es decir, una gráfica conexa $2$-regular, en los vértices y aristas incidentes a ella.  

Si $F$ y $G$ son dos elementos \emph{incidentes} de $\P$, es decir, $F \leq G$, definimos la \emph{sección} \index{sección} $G/F$ del poliedro como $$ G/F := \{H \in \P : F \leq H \leq G\}. $$ Cuando no haya confusión, identificaremos un elemento $F$ de $\P$ con la sección $F/F_{-1} = \{ H \in \P : H \leq F \}$. En este sentido, pensaremos a $F_3$ como el poliedro $\P$ y, aunque estríctamente hablando no es así, a $F_{-1}$ como el conjunto vacío $\emptyset$.

Si $F$ es un vértice del poliedro $\P$, llamaremos \emph{figura verticial en $F$} \index{figura verticial}a la sección $$F_{3}/F=\{H \in  \P : F \leq H\}.$$

Observemos que toda cara (vista como sección) y toda figura verticial son polígonos abstactos.

\paragraph{Ejemplos:}
En la Figura \ref{fig:ejempoliedros} damos algunos ejemplos de los objetos que acabamos de definir. En los diagramas, se unen con lineas rectas dos elementos si son incidentes y su rango difiere en $1$.

\begin{itemize}
\item Lo poliedros convexos son, naturalmente, poliedros abstractos si tomando como vértices, aristas y caras los puntos, segmentos de recta y regiones de planos, respectivamente, ordenados por la contención  (Fig. \ref{tetracopo}). En los ejemplos geométricos que demos en lo que resta de la sección se pensará siempre en el orden parcial definido de esta forma.
\item El conjunto potencia de $\{a,b,c,d\}$ ordenado con la contención es un poliedro abstracto, de hecho, isomorfo (definido más adelante) al tetraedro (Fig. \ref{potcopo}).
\item Los polígonos convexos son también polígonos abstractos (Fig. \ref{copopenta}).
\item Dos cubos pegados por una arista (Fig. \ref{nodiam}) no constituyen un poliedro, pues no se satisface (P\ref{diam}) ya que la arista $a$ está en cuatro caras.
\item Dos pirámides pegadas por el vértice en la punta (Fig. \ref{nocfb}) no forman un poliedro pues no se satisface (P\ref{cfb}) ya que no existe sucesión de banderas adyacentes entre la bandera $\{v,a,c\}$ y la bandera $\{v,a',c'\}$.
\end{itemize}


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
   \begin{scriptsize}
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tetracopo.pdf_tex}
  \end{scriptsize}             
  \caption{El tetraedro como orden parcial}
  \label{tetracopo}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \begin{scriptsize}
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{potcopo.pdf_tex}
  \end{scriptsize}
  \caption{Potencia de $\{a,b,c,d\}$}
  \label{potcopo}
\end{subfigure}

\bigskip
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \begin{scriptsize}
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{copopentagono.pdf_tex}
  \end{scriptsize}
  \caption{Orden parcial de un pentágono}
  \label{copopenta}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \begin{scriptsize}
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{nodiam.pdf_tex}
  \end{scriptsize}
  \caption{No cumple (P\ref{diam})}
  \label{nodiam}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \begin{scriptsize}
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{nocfb.pdf_tex}
  \end{scriptsize}
  \caption{No cumple (P\ref{cfb})}
  \label{nocfb}
\end{subfigure}
\caption{}
\label{fig:ejempoliedros}
\end{figure}

%Observemos que si $(\P,\leq)$ es un poliedro, entonces el orden parcial $\P^{\ast}=(\P,\preceq)$ definido por \[F \preceq G \Leftrightarrow G \leq F\] es también un poliedro, el cual llamaremos \emph{poliedro dual de $\P$}. En la Sección \ref{opgeo} se discutirá con más detalle esta construcción desde un punto de vista geométrico.\\

Denotaremos por $\cF(\P)$ al conjunto de todas las banderas de $\P$. Por conveniencia omitiremos a $F_{-1}$ y a $F_3$ en la notación para banderas. Si $\Phi=\{F_0,F_1,F_2\}$ es una bandera y $0 \leq i \leq 2$ denotaremos por $\Phi^i$ la única bandera \emph{$i$-adyacente} a $\Phi$, es decir, $$\Phi^i=(\Phi \setminus \{F_i\})\cup\{F'_i\}$$ donde $F'_i$ es la única cara de rango $i$ distinta a $F_i$ con $F_{i-1} \leq F'_{i} \leq F_{i+1}$. Definimos también de manera recursiva $\Phi^{i_{1} i_{2} \dots i_{k}}:=(\Phi^{i_{1} i_{2} \dots i_{k-1}})^{i_k}$ para $k \geq 2$. 

La siguiente definición nos dará una herramienta para determinar cuándo dos poliedros son esencialmente el mismo.

\begin{defn} \index{isomorfismo}
Si $\P$ y $\Q$ son poliedros, $\phi: \P \rightarrow \Q$ es un \emph{isomorfismo de poliedros} si $\phi$ es una biyección y tanto $\phi$ como $\phi^{-1}$ preservan orden, es decir, $F \leq G$ en $\P$ si y sólo si $\phi(F) \leq \phi(G)$ en $\Q$. Si existe un isomorfismo de poliedros entre $\P$ y $\Q$ diremos que $\P$ y $\Q$ son \emph{isomorfos} y escribiremos $$\P \cong \Q.$$ 
\end{defn}

\begin{defn} \index{automorfismo}
Un \emph{automorfismo de $\P$} es un isomorfismo de $\P$ en sí mismo. 
\end{defn}

Las definiciones de isomorfismo y automorfismo para polígonos son análogas.

Denotaremos por $\G(\P)$ el conjunto de todos los automorfismos\index{automorfismo!grupo de} de $\P$. Es claro que $\G(\P)$ es un grupo bajo la composición, además existe una acción natural de $\G(\P)$ en $\cF(\P)$.

\paragraph{Ejemplos:} A continuación pretendemos ilustrar los conceptos de isomorfismo y automorfismo. En los ejemplos geométricos debemos pensar las simetrías de los objetos como automorfismos combinatorios, pues dichas simetrías preservan la incidencia entre vértices aristas y caras.
\begin{itemize}
\item En el ejemplo de la figura \ref{potcopo}, cualquier permutación de $\{a,b,c,d\}$ induce un automorfismo en el poliedro.
\item Si $n \geq 3$ (incluso infinita) cualesquiera dos $n$-ágonos abstractos son isomorfos.
\item Si $\P$ es un $n$-ágono abstacto, su grupo de automorfismos $\G(\P)$ es isomorfo al grupo diédrico $D_n$ generado por los automorfimos inducidos por las reflexiones $R_0$ y $R_1$ (Fig.\ref{fig:poligDn}).
\item Si $\P$ es una pirámide sobre un $n$-ágono regular con $n>3$ entonces $\G(\P) \cong D_n$. Esto se debe a que las reflexiones $R_0$ y $R_1$ se extienden a automorfismos de la pirámide inducidos por reflexiones respecto a planos. Además la cara base no puede tener como imagen ninguno de los triángulos así que queda fija bajo todo automorfismo (Fig. \ref{fig:piram}).
\end{itemize}


\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{poligDn.pdf_tex}             
  \caption{}
  \label{fig:poligDn}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{piram.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{fig:piram}
\end{subfigure}
\caption{}
\end{figure}

\begin{defn} \label{polreg}\index{poliedro!regular}
Diremos que un poliedro $\P$ es \emph{regular} si $\G(\P)$ actúa transitivamente en $\cF(\P)$, el conjunto de banderas de $\P$.
\end{defn}

Observemos que la definición de regularidad mantiene la idea de regularidad clásica pues, dadas dos caras (aristas o vértices) $F$ y $G$ de un poliedro $\P$ existe un automorfismo $\gamma$ tal que $\gamma (F)=G$. En particular cualesquiera dos caras son isomorfas y dos vértices tienen figuras verticiales isomorfas, sin embargo, esto en general no es suficiente. 

\paragraph{Ejemplos:}A continuación presentamos una serie de ejemplos de poliedros regulares. La regularidad de algunos de los ejemplos será mostrada posteriormente, algunos otros únicamente los mencionamos para mostrar que hay una gran variedad de poliedros regulares.

\begin{itemize}
\item Los sólidos platónicos son poliedros regulares en el sentido de la definición \ref{polreg}, aunque esto será evidente más adelante.
\item Los poliedros de Petrie-Coxeter (Fig. \ref{fig:polpc}), descritos a detalle en la sección \ref{sec:RPR} son poliedros regulares.
\item Las teselaciones del plano con triángulos equiláteros, con cuadrados y con hexágonos regulares son poliedros regulares (Fig. \ref{fig:trp}).
\item El poliedro de 4 vértices, 8 aristas y 4 caras dibujado en el $2$-toro (Fig. \ref{fig:regtoro}) es un poliedro regular.
\item El medio cubo (Fig \ref{fig:mediocubo}) obtenido al identificar vértices, aristas y caras opuestas del cubo, es un poliedro regular.

\end{itemize}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC1.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2.pdf_tex}
\end{subfigure}
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC3.pdf_tex}
\end{subfigure}
\caption{Poliedros de Petrie-Coxeter}
\label{fig:polpc}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tescuad.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{testrian.pdf_tex}
\end{subfigure}
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{teshexa.pdf_tex}
\end{subfigure}
\caption{Teselaciones regulares del plano}
\label{fig:trp}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{regtoro.pdf_tex}
  \caption{Poliedro en el $2$-toro} 
  \label{fig:regtoro}            
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{mediocubo.pdf_tex}
  \caption{Medio cubo en $\bP^2(\bR)$}
  \label{fig:mediocubo}
\end{subfigure}
\caption{}
\end{figure}


\index{Schläfli, tipo de}
Si $\P$ es un polígono de $n$ vértices diremos que tiene tiene \emph{tipo de Schläfli} $\{n\}$. Notemos que si $\P$ es un poliedro regular, todas las caras son isomorfas entre sí, y gracias a la transitividad en vértices, todas las figuras verticiales son isomorfas. Si $\P$ tiene como caras $p$-ágonos y como figuras verticiales $q$-ágonos, su \emph{tipo de Schläfli} será $\{p,q\}$. 

\paragraph*{Ejemplos:}
\begin{itemize}
  \item El tetraedro, octaedro, cubo, icosaedro y dodecaedro tienen tipo de Schläfli $\{3,3\}$, $\{3,4\}$, $\{4,3\}$, $\{3,5\}$ y $\{5,3\}$ respectivamente.
  \item Las teselaciones regulares del plano (Fig. \ref{fig:trp}) tienen tipo de Schläfli $\{4,4\}$, $\{3,6\}$ y $\{6,3\}$.
\end{itemize}

En el caso de los poliedros convexos el tipo de Schläfli determina a $\P$ salvo homotecia e isometría (ver \cite[\S 1B]{ARP}), sin embargo, esto no es cierto en el caso general. %En \cite[p. 196]{ARP} McMullen y Schulte generalizan el tipo de Schläfli para que éste determine de manera combinatoria a algunos otros poliedros abstractos, no entraremos en más detalles en este sentido pues no es del interés de este trabajo, simplemente adoptaremos esta notación para nombrar a un poliedro abstracto.

En general, determinar si el grupo de automorfismos de un poliedro $\P$ es transitivo en $\cF(\P)$ no es algo sencillo. Finalizaremos esta sección con algunos resultados relativos a la acción de $\G(\P)$ en $\F(\P)$, en particular, probaremos una equivalencia de regularidad que será útil para nuestro trabajo.

\begin{lema} \label{lema:adyacentes}
Si $\gamma$ es un automorfismo de un poliedro $\P$ y $\Phi$ es una bandera de $\P$ entonces \[\gamma(\Phi^{i})= (\gamma (\Phi))^i\] para toda $i \in \{0,1,2\}$.
\begin{proof}
Sea $i \in \{0,1,2\}$. Observamos que $\gamma(\Phi)$, $(\gamma (\Phi))^i$ y $\gamma(\Phi^{i})$ coinciden e todas las caras salvo tal vez la $i$-ésima, sin embargo $(\gamma (\Phi))^i \neq \gamma(\Phi) \neq \gamma(\Phi^{i})$, así que por (P\ref{diam}) $(\gamma (\Phi))^i = \gamma(\Phi^{i})$.
\end{proof}
\end{lema}

\begin{prop}
Si $\P$ es un poliedro abstracto, entonces $\G(\P)$ actúa libremente en $\F(\P)$.
\begin{proof}
Supongamos que $\gamma$ es un automorfismo de $\P$ que fija una bandera $\Phi$. Sea $\Psi$ una bandera arbtraria, probemos que $\gamma$ fija a $\Psi$. Por (P\ref{diam}) existe una sucesión de banderas adyacentes $\Phi=\Phi_0, \Phi_1, \dots, \Phi_k=\Psi$, probemos el resultado por inducción sobre $k$. Si $k=1$ entonces $\Phi$ y $\Psi$ son adyacentes y el resultado se sigue del lema \ref{lema:adyacentes}. Supongamos el resultado para toda $j < k$. El hecho de que $\Psi$ queda fija se sigue de que $\Phi_{k-1}$  queda fija (por hipótesis de inducción) y de que $\gamma$ es biyección, pues $\Phi_{k-1}$ y $\Psi$ difieren únicamente en una cara.
\end{proof}
\end{prop}

\begin{coro}
Si $\P$ es un poliedro abstracto, $\Phi$ una bandera de $\P$ y $\gamma \in \Gamma(\P)$, entonces $\gamma$ está determinado por la imagen de $\Phi$.
\end{coro}

Notemos que gracias al resultado anterior tenemos que $|\G(\P)| \leq |\F(\P)|$ y coinciden si y sólo si $\P$ es regular.

\paragraph{Ejemplo:} Los polígonos abstractos son regulares pues $|\F({n})|=2n=|D_n|$, sin embargo, la pirámide con base $\{n\}$, para $n \geq 4$, no es regular pues tiene $2n$ banderas en la base y $6$ por cada triángulo, para un total de $8n$ banderas.

El siguiente teorema nos da una equivalencia de regularidad bastante sencilla.

\begin{teo} \label{rhos}
Un poliedro $\P$ es regular si y sólo si para alguna bandera $\Phi$ y para todo $i \in \{0,1,2\}$ existe un automorfismo $\r_i$ de $\P$ tal que $$\r_i(\Phi)=\Phi^{i}.$$ Además, cada automorfismo $\r_i$ es una involución, es decir, $\r^{2}_{i}=\Id$.

\begin{proof}
Supongamos que $\P$ es regular, entonces, para cada $i \in \{0,1,2\}$ existe un automorfismo $\r_i$ de tal forma que $\r_i(\Phi)=\Phi^{i}$, pues $\G(\P)$ actúa transitivamente en $\cF(\P)$. El hecho de que $\r^{2}_{i}=\Id$ se sigue de que $(\Phi^{i})^{i}=\Phi$ y de que $\r_i$ fija todas las caras de $\Phi^i$ salvo la $i$-ésima.

Supongamos ahora que para alguna bandera $\Phi$ y para todo $i \in \{0,1,2\}$ existe un automorfismo $\r_i$ de $\P$ tal que $\r_i(\Phi)=\Phi^{i}$. Sea $\Psi$ una bandera de $\P$, basta probar que existe un automorfismo $\gamma$ de tal forma que $\gamma(\Phi)=\Psi$. Ya que $\P$ es un poliedro, por (P\ref{cfb}) existe una sucesión de banderas adyacentes $\Phi=\Phi_0, \Phi_1, \dots, \Phi_k=\Psi$. Procedamos por inducción sobre $k$. Si $k=1$ entonces $\Phi$ y $\Psi$ son $i$-adyacentes para alguna $i \in \{0,1,2\}$ y entonces $\r_i(\Phi)=\Psi$. Supongamos cierto el resultado para toda $j < k$, entonces, por hipótesis de inducción existe un automorfismo $\chi$ de tal forma que $\chi(\Phi)=\Phi_{k-1}$. Sea $i \in \{0,1,2\}$ de tal forma que $\Phi_{k-1}$ y $\Psi$ son $i$-adyacentes. Tomemos $\gamma=\chi \r_i $ y tenemos \[\gamma(\Phi)=\chi \r_i(\Phi) = \chi(\Phi^{i})=(\chi(\Phi))^{i}=\Phi_{k-1}^{i}=\Psi. \qedhere \]
\end{proof}
\end{teo}

Observemos que si los automorfismos $\r_i$ del Teorema \ref{rhos} existen para una bandera en particular, entonces existen para cualquier bandera. Dada una bandera $\Phi$, llamaremos a $\r_0$, $\r_1$ y $\r_2$ los \emph{generadores distinguidos} respecto a la \emph{bandera base} $\Phi$.

\paragraph{Ejemplo:}Gracias al resultado anterior es muy sencillo verificar ahora que las teselaciones regulares del plano son poliedros regulares, pues basta considerar reflexiones adecuadas (Fig. \ref{fig:trpr}). En la sección \ref{sec:RPR} se mostrará que los sólidos platónicos y los poliedros de Petrie-Coxeter también lo son.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tescuadrhos.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{testrianrhos.pdf_tex}
\end{subfigure}
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{teshexarhos.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Teselaciones regulares del plano}
\label{fig:trpr}
\end{figure}


\section{Operaciones en Poliedros} \label{sec:operaciones}

La idea general de esta sección es, dado un poliedro regular $\Q$, construir un poliedro regular $\P$ a partir de $\Q$ de tal forma que $\G(\P)\leq \G(\Q)$.

En \cite[\S 2E]{ARP} Schulte y McMullen prueban que un poliedro regular está totalmente determinado, salvo isomorfismo, por su grupo de automorfismos y sus generadores distinguidos. En otras palabras, dado un grupo $\G = \langle \r_0, \r_1, \r_2 \rangle$ con $\r_0$, $\r_1$, $\r_2$ involuciones que satisfacen algunas propiedades, es posible construir un poliedro regular $\P$ de tal forma que $\G(\P)=\G$.

En virtud de este resultado, la técnica general será tomar un poliedro regular $\Q$ y a partir de $\Delta=\G(\Q)$ derivar un grupo $\Gamma$ generado por 3 involuciones. Hay casos en las que estas involuciones no satisfacen las propiedades para construir un poliedro. Dado que el objetivo de esta sección es describir las operaciones, no entraremos en detalles técnicos para verificar que las instancias de nuestro interés efectivamente satisfacen estas propiedades; sin embargo, las operaciones que mencionaremos tienen interpretación geométrica de manera directa, la cual nos dará una idea de la construcción. Si el lector está interesado en conocer más a profundidad estas operaciones y revisar los detalles puede revisar \cite[\S 7B]{ARP}.

Seguiremos la notación usada por Schulte y McMullen en \cite{ARP}. En lo sucesivo $\Q$ es un poliedro regular de tipo de Schläfli $\{p,q\}$ y grupo de automorfimos $\Delta=\langle \s_0, \s_1, \s_2 \rangle$. Cada operación $\mu$ nos llevará a un nuevo grupo $\G=\langle \r_0, \r_1, \r_2 \rangle$ y a un nuevo poliedro $\P:=\Q^{\mu}$ con $\G(\P)=\G$.

\subsubsection{Dualidad} \index{dualidad}

La primera de las operaciones la denotaremos por $\delta$ y corresponde a \[\delta:(\s_0,\s_1,\s_2)\mapsto(\s_2,\s_1,\s_0)=:(\r_0,\r_1,\r_2).\]

El poliedro $\P:=\Q^{\delta}$ obtenido de esta operación le llamaremos \emph{poliedro dual de $\Q$}\index{poliedro!dual} y corresponde, en términos de orden parcial, a invertir el orden, es decir, $F \leq G$ en $\Q$ si y sólo si $G \leq F$ en $\P$. 

En términos geométricos corresponde a intercambiar caras por vértices, o equivalentemente, a tomar un punto dentro de cada cara de tal forma que dos puntos forman arista si las caras correspondientes coincidían en una arista y un conjunto de vértices forma cara, si las caras correpondientes eran incidentes un mismo vértice.

El poliedro $\P = \Q^{\delta}$ tiene tipo de Schläfli $\{q,p\}$ y es claro que $(\Q^{\delta})^{\delta}=\Q$ y  $\G(\Q)=\G(\P)$.

\paragraph{Ejemplos:}
\begin{itemize}
\item El tetraedro $\{3,3\}$ es autodual (Fig. \ref{tetradual}).
\item El cubo $\{4,3\}$ y el octaedro $\{3,4\}$ son poliedros duales (Fig. \ref{octadual}).
\item El icosaedro $\{3,5\}$ es dual del dodecaedro $\{5,3\}$ (Fig. \ref{dodecdual}).
\end{itemize}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tetradual.pdf_tex}
  \caption{$\{3,3\}^{\delta}=\{3,3\}$}
  \label{tetradual}             
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octadual.pdf_tex}
  \caption{$\{4,3\}^{\delta}=\{3,4\}$}
  \label{octadual}
\end{subfigure}
\quad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodecdual.pdf_tex}
  \caption{$\{5,3\}^{\delta}=\{3,5\}$}
  \label{dodecdual}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

\subsubsection{Operación de Petrie} \index{Petrie!operación de}

Esta operación la denotaremos por $\pi$ y está definida por \[\pi:(\s_0,\s_1,\s_2)\mapsto(\s_2 \s_0,\s_1,\s_2)=:(\r_0,\r_1,\r_2).\]

Al poliedro $\P:=\Q^{\pi}$ le llamaremos \emph{dual de petrie}\index{dual de petrie|see{petrial}} o simplemente \emph{petrial}\index{petrial} de $\Q$.

El conjunto de vértices y de aristas de $\P$ es el mismo que el de $\Q$, pero las caras de $\P$ están dadas por los \emph{polígonos de Petrie}\index{Petrie!polígono de} de $\Q$, los cuales están definidos por la propiedad de que dos aristas consecutivas, pero no tres, son aristas de una cara de $\Q$. 

En la figura \ref{cubopetrie} se puede ver que los polígonos de Petrie del cubo son hexágonos y en la figura \ref{cubopetrial} se muestran las $4$ caras hexagonales del petrial del cubo.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{cubopetrie.pdf_tex}             
  \caption{Polígono de Petrie}
  \label{cubopetrie}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{cubopetrial.pdf_tex}
  \caption{$\{4,3\}^{\pi}=\{6,4\}_3$}
  \label{cubopetrial}
\end{subfigure}
\caption{}
\end{figure}

De la definición algebraica de la operación es claro que $(\Q^{\pi})^{\pi}=\Q$ y por lo tanto $\G(\Q)=\G(\Q^{\pi})$.

\subsubsection{Operación de hoyos} \index{hoyos!operación}

Esta operación la denotaremos por $\varphi_2$ y está dada por \[\varphi_2:(\s_0,\s_1,\s_2)\mapsto(\s_0,\s_1 \s_2 \s_1,\s_2)=:(\r_0,\r_1,\r_2).\]

Definamos los \emph{$j$-hoyos}\index{hoyos} de un poliedro $\Q$ como los ciclos de la gráfica inducida por las aristas y vértices de $\Q$ determinados por la propiedad de que un ciclo sale de un vértice por la $j$-ésima arista a partir de aquella por la que entró, manteniendo siempre el mismo sentido (digamos, por la derecha, en alguna orientación local; ver Fig. \ref{fig:hoyos1}). En particular, las caras son los $1$-hoyos del poliedro.

Si $q$ es impar el poliedro $\P:=\Q^{\varphi_2}$ tiene el mismo conjunto de vértices y aristas que el poliedro $\Q$ pero las caras de $\P$ están determinadas por los $2$-hoyos de $\Q$ (Fig. \ref{fig:hoyos2}).

En general se puede definir la operación $\varphi_k$ dada por \[\varphi_k:(\s_0,\s_1,\s_2)\mapsto (\s_0,\s_1 (\s_2 \s_1)^{k-1},\s_2)=:(\r_0,\r_1,\r_2),\]
y si $k$ y $q$ son primos relativos, corresponde a dejar invariante los vértices y las aristas y tomar como caras los $k$-hoyos. En este trabajo usaremos únicamente a $\varphi_2$.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{hoyos1.pdf_tex}             
  \caption{$j$-hoyo}
  \label{fig:hoyos1}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{hoyos2.pdf_tex}
  \caption{Dos $2$-hoyos en $\{3,5\}$}
  \label{fig:hoyos2}
\end{subfigure}
\caption{}
\end{figure}

Se verifica algebraicamente que si $mcd(k,q)=1$, la operacion $\varphi_k$ tiene inverso a la operación $\varphi_{k'}$ donde $kk' \equiv 1 (\mod q)$, por lo tanto, si $q$ es impar $\varphi_2$ deja invariante al grupo. 

Se tiene además que $\varphi_k$ conmuta con la operación $\pi$ para todo natural $k$.


\section{Realizaciones de Poliedros Regulares} \label{sec:RPR}

En esta sección abordaremos algunos aspectos geométricos. Introduciremos el concepto de \emph{realización} siguiendo a P. McMullen en \cite{realizations}, el cual nos permite pasar de la parte combinatoria a la parte geométrica. Posteriormente daremos algunas realizaciones de los poliedros regulares que trabajaremos más adelante.

\begin{defn} \label{def:real} \index{Realización}
Una \emph{realización} de un poliedro abstracto $\P$ es una función $\beta : \P_0 \to \E$ donde $\P_0$ es el conjunto de vértices de $\P$ de tal forma que cada automorfismo de $\Gamma(\P)$ induce una permutación en $V := \beta(\P_0)$ que se extiende a una isometría del casco afín de $V$, es decir, del subespacio afín más pequeño que contiene a $V$. A dichas permutaciones las llamaremos \emph{simetrías de $V$}.
\end{defn}

En algunos textos, por ejemplo \cite{ARP}, una realización es simplemente una función $\beta : \P_0 \to \E$. La Definición \ref{def:real} corresponde a una \emph{realización simétrica}. \index{Realización!simétrica} Nosotros usaremos la notación de McMullen y les llamaremos simplemente realizaciones.

En principio no es claro que una realización comprenda la estructura completa del poliedro, pues pareciera que únicamente depende de los vértices. El siguiente resultado nos dice cómo se recupera la estructura del poliedro.

\begin{prop}
Sea $\beta$ una realización de un poliedro abstracto $\P$ y definimos $\beta_0 = \beta$, $V_0 = V$, entonces para $i \in \{1,2,3\}$ $\beta$ induce una función suprayectiva $\beta_i:\P_i \to V_i$ donde $\P_i$ es el conjunto de elementos de $\P$ de rango $i$ y $V_i \subset \sP(V_{i-1})$ es la familia de conjuntos \[\beta_i(F):=\{\beta_{i-1}(G): G \in \P_{i-1} \text{ y } G \leq F\}\] para cada $F \in \P_i$. Además, $\beta_{-1}$ está dado por $\beta_{-1}(F_{-1})= \emptyset$.
\end{prop}

Diremos que una realización $\beta$ es \emph{fiel} \index{Realización!fiel} si cada $\beta_i$ es biyección. Si $\beta(\P_0)$ es un conjunto discreto diremos entonces que $\beta$ es discreta\index{Realización!discreta}.

En virtud del resultado anterior, las simetrías de $V$ inducidas por los elementos de $\Gamma(\P)$ son llamadas \emph{simetrías de $\P$}. Claramente hay un homomorfismo de grupos (inducido por $\beta$) entre el grupo de automorfismos de un poliedro $\P$ y su grupo de simetrías. Si la realización es fiel, este homomorfismo es un isomorfismo y, en esta situación, abusaremos de la notación identificando los elementos de $\beta(\Gamma(\P))$ con los de $\Gamma(\P)$.

\paragraph*{Ejemplos:}
\begin{itemize}
\item La realización trivial es aquella que manda todos los vértices a un mismo punto, ésta no es una realización fiel.
\item El poliedro de la Figura \ref{nofiel} no admite realización fiel, pues entre los vértices $v$ y $v'$ hay más de una arista.
\item En la Figura \ref{penta} se muestran dos realizaciones distintas del pentágono.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.3\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{nofiel.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{} 
  \label{nofiel}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.3\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{penta.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{} 
  \label{penta}
\end{figure}

\subsection*{Realizaciones de los Sólidos Platónicos}

A continuación describiremos una realización de cada uno de los sólidos platónicos. Para cada sólido daremos coordenadas de sus vértices y describiremos brevemente sus aristas y caras. Daremos también de manera explicita los generadores $\r_0$, $\r_1$ y $\r_2$ para determinadas banderas base. 

Cuando sea posible, a una bandera le asociaremos el triángulo determinado por el vértice, el punto medio de la arista y el centro de la cara.

\subsubsection{Realización del Tetraedro}\label{real:tetra}

Tomemos como conjunto de vértices a $$\{(1,1,1), (-1,-1,1), (1,-1,-1), (-1,1,-1)\}.$$ Las aristas estarán formadas por cualquier pareja de vértices y las caras serán triángulos determinados por 3 vértices. El tetraedro realizado de esta manera lo denotaremos $\cT$ (Fig. \ref{tetra1}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{tetra1.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{Los vértices, aristas y una de las caras del tetraedro $\cT$} 
  \label{tetra1}
\end{figure}

Para calcular los generadores tomemos como bandera base $\Phi$ la determinada por el vértice $(1,1,1)$, la arista determinada por ese vértice y el $(-1,-1,1)$ y la cara determinada por los vértices $(1,1,1)$, $(-1,-1,1)$ y $(1,-1,-1)$ (Fig. \ref{tetra2}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{tetra2.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{Bandera base $\Phi$ y sus banderas adyacentes} 
  \label{tetra2}
\end{figure}

Tenemos entonces que $\r_0$ es la reflexión respecto al plano $x+y=0$ (Fig. \ref{tetra3a}), $\r_1$ es la reflexión respecto al plano $x-z=0$ (Fig. \ref{tetra3b}) y $\r_2$ es la reflexión respecto al plano $x-y=0$ (Fig. \ref{tetra3c}).

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tetra3a.pdf_tex}             
  \caption{}
  \label{tetra3a}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tetra3b.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{tetra3b}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{tetra3c.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{tetra3c}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\cT)$ respecto a $\Phi$}\label{tetra3}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Realización del Cubo}\label{real:cubo}

Consideremos como vértices los puntos de la forma $(\pm 1, \pm 1, \pm 1)$; como aristas tomemos los segmentos entre cualesquiera dos de los puntos que comparten $2$ coordenadas y como caras los cuadrados determinados por las aristas cuyos puntos tienen una coordenada en común. Denotaremos a este cubo (como objeto geométrico) por $\cC$. (Fig. \ref{cubo1}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.5\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{cubo1.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{Los vértices, aristas y una de las caras del Cubo} 
  \label{cubo1}
\end{figure}

Tomaremos como bandera base $\Phi$ al vértice $(1,1,1)$, la arista en la intersección de los planos $z=1$ y $x=1$ y la cara en el plano $z=1$ (Fig. \ref{cubo2}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.5\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{cubo2.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{Bandera base $\Phi$ y sus banderas adyacentes} 
  \label{cubo2}
\end{figure}

Tenemos entonces que $\r_0$ es la reflexión respecto al plano $y=0$ (Fig. \ref{cubo3a}), $\r_1$ es la reflexión respecto al plano $x-y=0$ (Fig. \ref{cubo3b}) y $\r_2$ es la reflexión respecto al plano $x-z=0$ (Fig. \ref{cubo3c}). 

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{cubo3a.pdf_tex}             
  \caption{}
  \label{cubo3a}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{cubo3b.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{cubo3b}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{cubo3c.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{cubo3c}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\cO)$ respecto a $\Phi$}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Realización del Octaedro}\label{real:octa}

La realización del octaedro corresponde a la realización dual de la del cubo (Fig. \ref{octa1}), es decir, es suficiente tomar como vértices los centros de las caras y una arista será incidente a dos vértices si las caras del cubo correspondientes a éstos eran incidentes en una arista común.

Con esto basta tomar como conjunto de vértices los puntos $$\{(\pm 1, 0,0),(0,\pm 1,0), (0,0,\pm 1)\}.$$

Cualesquiera dos vértices que no son antípodas forman una arista y cualquier conjunto de $3$ vértices que no contenga dos antípodas determina una cara.

A este octaedro lo denotaremos por $\cO$.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octa1.pdf_tex}             
  \caption{$\cO$ como dual de $\cC$}
  \label{octa1}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octa2.pdf_tex}
  \caption{Bandera Base de $\cO$}
  \label{octa2}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

Al ser la realización dual a la del cubo, si tomamos como bandera base $\Phi$ la correspondiente a la elegida para el cubo, es decir, aquella cuyo vértice está en la cara base del cubo, la arista correspondiente a la arista base del cubo y la cara correspondiente al vértice base del cubo (Fig. \ref{octa2}), tenemos que $\r_0$ es la reflección con respecto al plano $x-z=0$, $\r_1$ es la reflexión respecto al plano $x-y=0$ y $\r_2$ es la reflexión respecto al plano $y=0$ (Fig. \ref{octa3}). 

Notemos que esta dualidad efectivamente corresponde con la operación dual descrita en la Sección \ref{sec:operaciones}, pues precisamente, si $(\s_0, \s_1, \s_2)$ son los generadores distinguidos del cubo, entonces $(\r_0,\r_1,\r_2):= (\s_2, \s_1, \s_0)$ son los generadores distinguidos del octaedro.

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octa3a.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octa3b.pdf_tex}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{octa3c.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\cO)$ respecto a $\Phi$}
\label{octa3}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Realización del Icosaedro} \label{real:ico}

Consideremos los 3 rectángulos determinados por los vértices de la forma $(\pm 1,\pm \tau, 0)$, $(\pm \tau , 0, \pm 1)$ y $(0, \pm 1, \pm \tau)$, donde $\tau = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$ (Fig. \ref{fig:ico1a}). El icosaedro regular $\cI$ será el poliedro determinado por el casco convexo de este arreglo (Fig. \ref{fig:ico1b})

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico1a.pdf_tex}             
  \caption{}
  \label{fig:ico1a}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico1b.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{fig:ico1b}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

Tomaremos como bandera base $\Phi$ la determinada por el vértice $(\tau,0,1)$, la arista determinada por los vértices $(\tau,0,1)$ y $(\tau,0,-1)$ y la cara determinada por los vértices  $(\tau,0,1)$, $(\tau,0,-1)$ y $(1,\tau,0)$ (Fig. \ref{ico2}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{ico2.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{Bandera base $\Phi$ y sus banderas adyacentes} 
  \label{ico2}
\end{figure}

Entonces $\r_0$ es la reflexión respecto al plano $z=0$ (Fig. \ref{ico3a}), $\r_1$ es la reflexión respecto al plano $\frac{1}{\tau} x - \tau y -z=0$ (Fig. \ref{ico3b}) y $\r_2$ es la reflexión respecto al plano $y=0$ (Fig. \ref{ico3c}).


\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico3a.pdf_tex} 
    \caption{}
  \label{ico3a}            
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico3b.pdf_tex}
    \caption{}
  \label{ico3b}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico3c.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{ico3c}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\cI)$ respecto a $\Phi$}
\end{figure}


\FloatBarrier
\subsubsection{Realización del Dodecaedro}\label{real:dodec}

La realización del dodecaedro corresponde a la realización dual del Icosaedro $\cI$, tomaremos como conjunto de vértices los centros de las caras de $\cI$, es decir, los puntos 
$$\left\{\frac{3}{\tau^2}\left(\pm 1, \pm 1, \pm 1 \right), \frac{3}{\tau^2} \left(0, \pm \tau^{-1}, \pm \tau \right), \frac{3}{\tau^2} \left(\pm \tau^{-1}, \pm \tau, 0 \right), \frac{3}{\tau^2} \left( \pm \tau, 0, \pm \tau^{-1} \right)\right\},$$ como aristas y caras las determinadas por las aristas y vértices de $\cI$ (Fig. \ref{dodec1}). 

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodec1.pdf_tex}             
  \caption{$\cD$}
  \label{dodec1}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodec2.pdf_tex}
  \caption{Bandera Base de $\cD$}
  \label{dodec2}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

Tomamos como bandera base $\Phi$ la correspondiente a la elegida para el icosaedro, así tenemos que $\r_0$ es la reflexión respecto al plano $y=0$, $\r_1$ es la reflexión respecto al plano $\frac{1}{\tau} x - \tau y -z=0$ y $\r_2$ la reflexión respecto al plano $z=0$ (Fig. \ref{dodec3}).

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodec3a.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodec3b.pdf_tex}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{dodec3c.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\cD)$ respecto a $\Phi$}
\label{dodec3}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection*{Realizaciones de los Poliedros de Petrie-Coxeter}\label{real:PC}

A continuación daremos una realización para cada uno de los poliedros de Petrie-Coxeter. Dado que éstos son menos conocidos que los sólidos platónicos, las explicaciones serán un poco más detalladas, daremos coordenadas para sus vértices, describiendo sus aristas y caras. La notación usada para estos poliedros será la usada en \cite{ordinary}.


\subsubsection{Realización de $\{4,6|4\}$} \label{real:PC1}

Para este poliedro consideraremos como conjunto de vértices los puntos de $\E$ cuyas coordenadas son todas enteros impares. Estos vértices inducen una teselación del espacion en cubos de lado 2 y aristas paralelas a los ejes coordenados, las aristas de nuestro poliedro serán las aristas de esta teselación.

Notemos que las caras de los cubos de la teselación están en aquellos planos donde una de las coordenadas es impar. Consideremos los centros de estos cuadrados, estos puntos tienen una coordenada impar y las otras dos pares. Consideremos ahora el conjunto de cuadrados donde la suma de las coordenadas pares de sus centros es congruente con 2 módulo 4; estos cuadrados serán las caras de nuestro poliedro. 

A esta realización de  $\{4,6|4\}$ la denotaremos por $\PCa$ (Fig. \ref{pc1-1}). 


\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.5\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{PC1.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{$\PCa$} 
  \label{pc1-1}
\end{figure}

Tomemos como bandera base $\Phi$ la bandera con el vértice $(1,1,1)$, la arista determinada por los vértices $(1,1,1)$ y $(1,-1,1)$ y la cara cuyo centro es el punto $(2,0,1)$ (Fig \ref{pc1-2}).

\begin{figure}[h]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{PC1-1.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{$\Phi$ en $\PCa$} 
  \label{pc1-2}
\end{figure}

Entonces $\r_0$ es la reflexión respecto al plano $y=0$, $\r_1$ es el medio giro respecto a la recta determinada por los puntos $(1,1,1)$ y $(3,-1,1)$, y $\r_2$ la reflexión respecto al plano $x-z=0$ (Fig. \ref{PC1-2}).

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC1-2a.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC1-2b.pdf_tex}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC1-2c.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\PCa)$ respecto a $\Phi$}
\label{PC1-2}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Realización de $\{6,4|4\}$} \label{real:PC2}

Este poliedro es el dual de $\PCa$, y puede ser realizado como tal. Tomemos los centros de las caras incidentes a $(1,1,1)$, uniendo dos de ellos si las caras correspondientes eran incidentes obtenemos un hexágono (Fig. \ref{PC2-1}). Si hacemos lo mismo para cada uno de los vértices obtenemos el poliedro $\PCb$ como dual de $\PCa$(Fig. \ref{PC2}).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-1.pdf_tex}             
  \caption{Hexágono alrededor de $(1,1,1)$}
  \label{PC2-1}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2.pdf_tex}
  \caption{$\PCb$}
  \label{PC2}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

Podemos también construir a $\PCb$ como sigue: consideremos el octaedro de vértices $(\pm 3,0,0)$, $(0,\pm 3,0)$, y $(0,0,\pm 3)$ y dividamos sus aristas en tres partes iguales. Eliminemos las pirámides sobre cuadrados formadas sobre cada vértice. La figura resultante es un \emph{octaedro truncado}\index{octaedro truncado} (Fig. \ref{PC2-2}). Esta figura tiene ocho hexágonos, uno por cada cara del octaedro, estos hexágonos corresponden precisamente a los determinados por los vértices de la forma $(\pm 1, \pm 1, \pm 1)$ en el $\PCa$ (Fig. \ref{PC2-3}).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-2.pdf_tex}             
  \caption{Octaedro Truncado}
  \label{PC2-2}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-3.pdf_tex}
  \caption{}
  \label{PC2-3}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}
\end{figure}

Ahora traslademos cada octaedro truncado por el grupo generado por los vectores $(4,0,0)$, $(0,4,0)$,$(0,0,4)$. La configuración resultante es precisamente $\PCb$.

Al ser el dual de $\PCa$, tomando como bandera base la correspondiente a la badera base tomada en $\PCa$, los generadores distinguidos son: $\r_0$ la reflexión respecto al plano $x-z=0$, $\r_1$ el medio giro por la recta determinada por los puntos $(1,1,1)$ y $(3,-1,1)$, y $\r_2$ la reflexión respecto al plano $y=0$ (Fig. \ref{PC2-4}).

\begin{figure}[h]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-4a.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-4b.pdf_tex}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC2-4c.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\PCb)$ respecto a $\Phi$}
\label{PC2-4}
\end{figure}


\FloatBarrier
\subsubsection{Realización de $\{6,6|3\}$} \label{real:PC3}

Construiremos este poliedro de manera similar a como construímos $\PCb$. Consideremos el tetraedro regular de vértices $(-1,-1,1)$, $(5,5,1)$, $(-1,5,-5)$ y $(5,-1,-5)$. Dividamos sus aristas en tres partes iguales y eliminemos las dos terceras partes más cercanas a los vértices en cada una. La figura resultante la llamaremos \emph{tetraedro truncado} (Fig. \ref{tetratrunc}). 

\begin{figure}[hbt]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
  \input{tetratrunc.pdf_tex}
   \end{scriptsize} 
  \caption{Tetraedro Truncado}
  \label{tetratrunc}           
\end{figure}

Traslademos esta figura por el grupo generado por $(4,4,0)$, $(4,0,4)$, y $(0,4,4)$. La configuración resultante es el poliedro $\PCc$ (Fig \ref{PC3}).

\begin{figure}[hbt]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
  \input{PC3.pdf_tex}
   \end{scriptsize} 
    \caption{$\PCc$}
  \label{PC3}           
\end{figure}

Tomemos como bandera base $\Phi$ el vértice $(1,1,1)$, la arista determinada por los puntos $(1,1,1)$ y $(-1,-1,1)$ y la cara determinada por los puntos $(1,1,1)$, $(-1,-1,1)$, $(-1,-3,3)$, $(1,-3,5)$, $(3,-1,5)$ y $(3,1,3)$ (Fig. \ref{PC3-1}).

\begin{figure}[hbt]
\centering
  \def\svgwidth{0.4\linewidth}
  \begin{scriptsize}
    \input{PC3-1.pdf_tex}  
  \end{scriptsize}           
  \caption{$\Phi$ en $\PCc$} 
  \label{PC3-1}
\end{figure}

Entonces los generadores distinguidos respeco a $\Phi$ son: $\r_0$ la reflexión respecto al plano $x+y=0$, $\r_1$ el medio giro respecto a la recta determinada por los puntos $(1,1,1)$ y $(1,-3,5)$, y $\r_2$ la reflexión respecto al plano $x-y=0$ (Fig \ref{PC3-2}).

\begin{figure}[hbt]
\begin{scriptsize}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC3-2a.pdf_tex}             
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC3-2b.pdf_tex}
\end{subfigure}
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{PC3-2c.pdf_tex}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{Generadores distinguidos de $\G(\PCc)$ respecto a $\Phi$}
\label{PC3-2}
\end{figure}

Se puede verificar fácilmente que este poliedro es autodual.

\FloatBarrier
\subsection*{Familias de Poliedros}\label{fampol}

En esta sección usaremos las operaciones definidas en la sección \ref{sec:operaciones} para obtener realizaciones de nuevos poliedros a partir de las dadas anteriormente. 

La manera de obtener las realizaciones nuevas consiste en usar la construcción geométrica de cada una de las operaciones. Notemos que las realizaciones dadas son tanto fieles como discretas, consideraremos únicamente aquellas que satisfagan estas dos condiciones, pues un poliedro puede ser realizable de manera fiel y su dual no serlo.

Comenzaremos agrupando los poliedros en familias según su grupo de simetrías, pues éste es un invariante en las operaciones que usamos. Finalmente mencionaremos algunos teoremas de clasificación de realizaciones de poliedros regulares.

Los resultados mostrados en esta sección, así como la notación, fueron desarrollados por P. McMullen y E. Schulte, la teoría detrás de ellos puede encontrarse en \cite{ordinary}.

\paragraph*{Familia del Tetraedro}

\begin{equation} \label{famtetra}
\xymatrix{
\{3,3\}\ar@{<->}[r]^{\pi}  & \{4,3\}_3
}
\end{equation}

\paragraph*{Familia del Octaedro}

\begin{equation}\label{famocta}
\xymatrix{
\{6,4\}_{3}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{3,4\}\ar@{<->}[r]^{\delta} & \{4,3\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{6,3\}_4
}
\end{equation}

\paragraph*{Familia del Icosaedro}

\begin{equation}\label{famico}
\xymatrix{
\{10,5\}\ar@{<->}[r]^{\pi} \ar@{<->}[d]^{\varphi_2} & \{3,5\}\ar@{<->}[r]^{\delta} \ar@{<->}[d]^{\varphi_2} & \{5,3\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{10,3\} \\
\{6,\frac{5}{2}\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{5,\frac{5}{2}\}\ar@{<->}[r]^{\delta} & \{\frac{5}{2},5\}\ar@{<->}[r]^{\pi} \ar@{<->}[d]^{\varphi_2} & \{6,5\} \ar@{<->}[d]^{\varphi_2}\\
\{\frac{10}{3},3\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{\frac{5}{2},3\}\ar@{<->}[r]^{\delta} & \{3,\frac{5}{2}\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{\frac{10}{3},\frac{5}{2}\}
}
\end{equation}

Debemos enfatizar que estamos clasificando de acuerdo a realizaciones, pues por ejemplo, el \emph{gran icosaedro} $\{3,5/2\}$ es combinatoriamente isomorfo al icosaedro $\{3,5\}$ (Fig \ref{gieico}).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{scriptsize}
\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{gi.pdf_tex}             
  \caption{Gran Icosaedro}
\end{subfigure}%
\qquad
\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
  \centering
  \def\svgwidth{\linewidth}
  \input{ico.pdf_tex}
  \caption{Icosaedro}
\end{subfigure}
\end{scriptsize}
\caption{}\label{gieico}
\end{figure}

\begin{teo}
La lista de 18 realizaciones fieles y discretas de poliedros regulares finitos de (\ref{famtetra}), (\ref{famocta}) y (\ref{famico}) es completa.
\end{teo}

\paragraph*{Familia de $\{4,6|4\}$}

\begin{equation}
\xymatrix{
\{\infty , 4\}_{6,4}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{6,4|4\}\ar@{<->}[r]^{\delta} & \{4,6|4\}\ar@{<->}[r]^{\pi} & \{\infty, 6\}_{4,4}
}
\end{equation}

\paragraph*{Familia de $\{6,6|3\}$}

\begin{equation}
\xymatrix{
\{\infty ,6\}_{6,3}\ar@{<->}[r]^{\pi}  & \{6,6|3\}
}
\end{equation}

Los poliedros de Petrie-Coxeter y sus petriales pertenecen a una familia de 12 poliedros llamada \emph{poliedros regulares infinitos puros}, estos poliedros se caracterizan por tener un grupo de simetrías afínmente irreducible (ver \cite[p. 223]{ARP}). Nosotros trabajamos únicamente con los de Petrie-Coxeter por ser históricamente los primeros de esta familia en aparecer y además, por ser los únicos de esta familia en tener caras planas finitas.

Como se dijo antes, las teselaciones regulares del plano son poliedros abstractos. Éstas pueden ser consideradas también realizaciones de poliedros, y junto con sus petriales forman una familia de $6$ \emph{poliedros planos} (ver \cite[p. 221]{ARP}).

Finalmente, existe una familia de $12$ \emph{poliedros mezclados}, caracterizados por tener grupos de simetría afínmente reducibles (ver \cite[p. 221]{ARP}).

Los 18 poliedros finitos, 12 puros, 6 planos y 12 mezclados dan un total de 48 poliedros regulares, en \cite{ordinary} McMullen y Schulte prueban la completez de esta lista. A. Dress en \cite{dress1} y \cite{dress2} probó por primera vez este resultado.